<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="https://sergiarfelis.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://sergiarfelis.com/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es"/><updated>2023-03-19T21:02:19+01:00</updated><id>https://sergiarfelis.com/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>This is the personal webpage from Sergi Arfelis Espinosa. </subtitle><entry><title type="html">Metodología de ACV e Indicadores</title><link href="https://sergiarfelis.com/blog/2023/lca/" rel="alternate" type="text/html" title="Metodología de ACV e Indicadores"/><published>2023-02-21T09:40:16+01:00</published><updated>2023-02-21T09:40:16+01:00</updated><id>https://sergiarfelis.com/blog/2023/lca</id><content type="html" xml:base="https://sergiarfelis.com/blog/2023/lca/"><![CDATA[<h2 id="metodología-de-acv">Metodología de ACV</h2> <p>El ACV es una forma de ver cómo un producto afecta al medio ambiente de principio a fin, incluyendo su fabricación, transporte, uso y eliminación. Analiza cuánta energía y materiales se necesitan para fabricar algo y cómo afecta al aire, el agua y el suelo. Nos da una idea general de lo bueno o malo que es algo para el medio ambiente.</p> <p>Está normalizado por las normas ISO 14040 y 14044.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0 text-center"> <figure> <picture> <img src="/assets/img/lca1.png" class="custom-image-class rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Este es el esquema del ACV descrito en la ISO </div> <style>.custom-image-class{max-width:100%;height:auto;max-height:600px}</style> <p>El ACV es un proceso iterativo. Esto significa que hay que revisar los objetivos y planes en cada paso del camino; si los datos obtenidos en el inventario no son suficientes o si los resultados de la evaluación de impacto indican que no se pueden alcanzar los objetivos, habrá que reconsiderarlos en consecuencia.</p> <p><br/></p> <p><strong>Definición del objetivo y del ámbito de aplicación</strong></p> <p>El primer paso en la evaluación del ACV es crucial, ya que implica definir los objetivos, el público objetivo y los motivos del estudio. Esto es esencial para tomar decisiones informadas sobre cómo investigar el producto o servicio que se está considerando.</p> <p>Durante este paso, es importante tener una comprensión clara de lo que se está analizando, por cuánto tiempo y dónde. Se deben definir claramente los límites del sistema estudiado, incluyendo los límites conceptuales, geográficos y temporales. También se debe establecer la calidad de los datos y los tipos de información que se buscan, como los supuestos adoptados, las categorías de impacto elegidas, las reglas de asignación y las limitaciones del estudio.</p> <p>Por último, es importante determinar la unidad funcional del producto o servicio que se está evaluando o comparando. Esta unidad debería relacionarse con la cantidad de producto necesaria para realizar una función determinada en lugar de expresarse simplemente en términos de cantidad de producto. Al tener en cuenta todos estos factores, se pueden tomar decisiones informadas sobre cómo proceder con el estudio del ACV.</p> <p><br/></p> <p><strong>Análisis de inventario</strong></p> <p>El segundo paso del ACV es empezar a recopilar datos sobre el objeto de estudio. Tienes que averiguar cuántas cosas entran y salen del objeto que estás analizando (recopilación y cuantificación de entradas y salidas), y asegurarte de que todo se mide de la misma manera.</p> <ul> <li>Flujo de materiales</li> <li>Flujo de energía</li> <li>Emisiones a agua, aire o suelo</li> <li>Productos</li> </ul> <p>Para hacerlo más fácil, hay que dividir el objeto de estudio en partes o subsistemas más pequeños y ver cuántas cosas entran y salen de cada parte. A continuación, agrupas todos los datos en una gran tabla (Inventario del Ciclo de Vida) para poder verlos todos a la vez.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0 text-center"> <figure> <picture> <img src="/assets/img/lca2.png" class="custom-image-class rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Así se describe el Inventario del ACV en la ISO </div> <style>.custom-image-class{max-width:100%;height:auto;max-height:600px}</style> <p>En esta fase del ACV, se cuantifican y recopilan las entradas y salidas del producto o servicio objeto de estudio y, a continuación, se remiten a la unidad funcional seleccionada en la fase anterior. Sin embargo, puede complicarse cuando existen coproductos generados por el sistema. En estos casos, las normas ISO recomiendan evitar la asignación siempre que sea posible, incluyendo todos los coproductos en el ámbito del estudio, o recurrir a la ampliación del sistema encontrando un proceso independiente que genere uno de los coproductos no relacionado con el sistema objeto de estudio. Si ninguna de las dos opciones es viable, se recomienda la asignación utilizando propiedades como la masa, el contenido energético o el valor económico.</p> <p><br/></p> <p><strong>Análisis del impacto</strong></p> <p>La Evaluación del Impacto del Ciclo de Vida (ACV) consiste en comprender el impacto ambiental de los datos recogidos en la fase de inventario. Simplifica los datos convirtiéndolos en unos pocos indicadores de categorías de impacto como el calentamiento global, la acidificación, el agotamiento de la capa de ozono o la ecotoxicidad.</p> <p>LCIA suele implicar varios pasos, entre ellos:</p> <ul> <li>Clasificación: Se trata simplemente de ordenar los flujos de inventario o las sustancias en función de las categorías de impacto a las que contribuyen.</li> <li>Caracterización: Esta etapa consiste en cuantificar la contribución de las sustancias clasificadas en cada categoría de impacto, expresada en una unidad común. Para ello se utilizan “factores de caracterización”; factores que muestran la contribución relativa de una emisión singular en una categoría de impacto determinada utilizando una unidad de referencia.</li> <li>Normalización: Este paso consiste en comparar los resultados de los pasos anteriores con valores de referencia, lo que proporciona una perspectiva sobre la importancia relativa de los resultados.</li> <li>Agrupación: Este paso consiste en combinar los resultados de los pasos anteriores en un número menor de puntuaciones de indicadores (como impactos globales/regionales/locales o impactos con prioridad alta/media/baja).</li> <li>Ponderación: Este paso consiste en convertir el perfil medioambiental en una única puntuación de impacto. mediante el uso de “factores de ponderación” basados en juicios de valor subjetivos. La ventaja de hacerlo así es que las distintas categorías de impacto (medidas en unidades diferentes) se transforman en una puntuación numérica del impacto ambiental, lo que facilita la toma de decisiones. Al mismo tiempo, el mayor inconveniente es que esos factores de ponderación se basan principalmente en criterios políticos sin apenas base científica. Además, se pierde mucha información y se simplifica en exceso la realidad.</li> </ul> <p>Los dos primeros pasos (clasificación y caracterización) son obligatorios en el ACV según las normas ISO, mientras que los tres últimos (normalización, agrupación y ponderación) son opcionales y pueden adaptarse a las necesidades específicas del estudio.</p> <p><br/></p> <p><strong>Interpretación</strong></p> <p>Esta es la última fase de un ACV (aunque, como se ha explicado anteriormente, se desarrolla en paralelo con las demás). Aquí se interpretan los resultados obtenidos en el inventario y en la evaluación de impacto, teniendo en cuenta el objetivo definido y las limitaciones definidas por el alcance del estudio, y se formulan recomendaciones para reducir el impacto ambiental del sistema analizado. La interpretación implica una revisión de todas las fases anteriores del análisis, con el fin de evaluar la coherencia de los supuestos adoptados y la calidad de los datos. En la interpretación de los resultados también deben tenerse en cuenta técnicas como el análisis de sensibilidad, la evaluación de las limitaciones del estudio y una revisión externa.</p> <p><br/></p> <h2 id="categorías-de-impacto-ambiental">Categorías de Impacto Ambiental</h2> <p><br/></p> <p><strong>Acidificación</strong></p> <p>Las sustancias acidificantes como el dióxido de azufre (SO2) y los óxidos de nitrógeno (NOx), emitidos predominantemente a través de la combustión de combustibles fósiles, pueden permanecer en la atmósfera durante unos días y ser transportados a grandes distancias. Al convertirse químicamente en ácidos (sulfúrico y nítrico), se depositan en el suelo y en las aguas superficiales, provocando cambios en su composición química. Esto puede perjudicar a los ecosistemas y provocar su acidificación, como demuestra el <a href="https://www.eea.europa.eu/publications/forest-dynamics-in-europe-and">declive de los bosques en Europa Central y Oriental</a>, y la <a href="https://doi.org/10.1016/j.jglr.2020.05.006">proliferación de lagos “muertos” en Escandinavia y Canadá</a>. La acidificación se cuantifica en términos de moles de H+ eq como categoría de impacto en el ACV.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0 text-center"> <figure> <picture> <img src="/assets/img/lca3.png" class="custom-image-class rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Esquema del proceso de acidificación </div> <style>.custom-image-class{max-width:100%;height:auto;max-height:600px}</style> <p><br/></p> <p><strong>Cáncer, Efectos en la salud humana</strong></p> <p>El cáncer es una enfermedad resultante de mutaciones genéticas que alteran las funciones normales de las células. Algunas de estas mutaciones se producen de forma natural durante la replicación del ADN cuando las células se dividen, pero otras se deben a la exposición a factores ambientales que dañan el ADN. Estos factores ambientales pueden incluir diversas sustancias, como los productos químicos que se encuentran en el humo del tabaco, o radiaciones, como los rayos ultravioleta de la luz solar. En el ACV, la categoría de impacto del cáncer suele medirse en unidades tóxicas comparativas para humanos (UTCh).</p> <p><br/></p> <p><strong>Cambio climático</strong></p> <p>El cambio climático es una categoría de impacto que se centra en el calentamiento global provocado por las emisiones de gases de efecto invernadero de origen humano. La mayoría de estas emisiones proceden de la quema de combustibles fósiles para el consumo de energía, así como de la agricultura, la deforestación y los procesos industriales. El dióxido de carbono (CO2) y el metano (CH4) son los principales gases de efecto invernadero, responsables de más del 90% de las emisiones. El cambio climático tiene diversas consecuencias, como el aumento de las temperaturas, la mayor frecuencia de sequías e incendios forestales, la modificación del régimen de lluvias y el deshielo de los glaciares y la nieve. Otro impacto del cambio climático es la subida del nivel medio global del mar. Esta categoría de impacto suele medirse en Potencial de Calentamiento Global o Huella de Carbono.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0 text-center"> <figure> <picture> <img src="/assets/img/lca4.png" class="custom-image-class rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Esquema del proceso de calentamiento global </div> <style>.custom-image-class{max-width:100%;height:auto;max-height:600px}</style> <p>Esta categoría de impacto se mide en kg de equivalentes de dióxido de carbono.</p> <p>Cambio climático fósil se refiere a la parte del cambio climático causada por el uso y la combustión de combustibles fósiles. Por tanto, no se tienen en cuenta las emisiones de gases de efecto invernadero procedentes de fuentes biogénicas (como la producción de madera, papel o cartón).</p> <p><br/></p> <p><strong>Ecotoxicidad agua dulce</strong></p> <p>La ecotoxicidad en agua dulce se refiere al impacto en los ecosistemas de agua dulce, como resultado de las emisiones de sustancias tóxicas al aire, el agua y el suelo. El potencial de ecotoxicidad se calcula teniendo en cuenta el destino, la exposición y los efectos de las sustancias tóxicas. El horizonte temporal es infinito. Esta categoría de impacto se mide en unidades tóxicas comparativas para los ecosistemas (UTCe).</p> <p><br/></p> <p><strong>Eutrofización (terrestre, de agua dulce y marina)</strong></p> <p>La sobrecarga de mares, lagos, ríos y arroyos con nutrientes (nitrógeno y fósforo) puede provocar una serie de efectos adversos conocidos como eutrofización. El fósforo es el nutriente clave para la eutrofización en aguas dulces y el nitrato es la sustancia clave para las aguas saladas.</p> <p>En casos graves de eutrofización, se producen floraciones masivas de algas (sésiles y planctónicas). Algunas floraciones son tóxicas. A medida que las algas muertas se descomponen, el oxígeno del agua se agota, los animales que viven en el fondo mueren y los peces mueren o abandonan la zona afectada. El aumento de las concentraciones de nutrientes también puede provocar cambios en la vegetación acuática. El desequilibrio del ecosistema y los cambios en la composición química hacen que la masa de agua sea inadecuada para usos recreativos y de otro tipo, y el agua se vuelve inaceptable para el consumo humano. Las altas concentraciones de nitrato en el agua potable se consideran un problema para la salud humana porque en el estómago el nitrato se convierte rápidamente en nitrito, lo que puede reducir la capacidad de transporte de oxígeno de la sangre.</p> <p>La principal fuente de contaminación por nitrógeno es la escorrentía de las tierras agrícolas, mientras que la mayor parte de la contaminación por fósforo procede de los hogares y la industria. El rápido aumento de la producción industrial y del consumo doméstico durante el siglo XX ha dado lugar a mayores volúmenes de aguas residuales ricas en nutrientes. La eliminación de nutrientes durante el tratamiento de las aguas residuales en las depuradoras es vital para minimizar el impacto de la contaminación por nitrógeno y fósforo en las masas de agua europeas.</p> <p>Esta categoría de impacto se mide en fracción de nutrientes que llegan al compartimento final de agua dulce (P) [kg P eq.] para la eutrofización de agua dulce; en fracción de nutrientes que llegan al compartimento final marino (N) [kg N eq.] para la eutrofización marina; y en superación acumulada [mol de N eq.] para la eutrofización terrestre.</p> <p><br/></p> <p><strong>Radiación ionizante, salud humana</strong></p> <p>Esta categoría de impacto se refiere a los daños en la salud humana relacionados con las emisiones rutinarias de material radiactivo al medio ambiente. Tiene en cuenta el destino y la exposición. Esta categoría de impacto se mide en un modelo de efectos sobre la salud humana y se expresa en kg de equivalentes de uranio 235 liberados a la atmósfera [kg U235 eq. a la atmósfera].</p> <p><br/></p> <p><strong>Uso del suelo</strong></p> <p>Existen diferentes modelos y enfoques para evaluar los efectos sobre el uso del suelo debidos a la intervención humana. Aunque ninguno de ellos ha sido completamente consensuado por la comunidad científica, esta categoría de impacto suele medirse utilizando un índice de calidad del suelo (producción biótica, resistencia a la erosión y filtración mecánica) basado en el contenido de materia orgánica del suelo y expresado en puntos [Pt].</p> <p><br/></p> <p><strong>Toxicidad humana, no cancerígena</strong></p> <p>Los efectos no cancerígenos sobre la salud humana se refieren a los riesgos asociados a la exposición a diversas sustancias a través de diferentes vías (oral, dérmica o por inhalación) que no están relacionadas con el cáncer. La categoría de impacto evalúa los efectos basándose en el nivel mínimo de riesgo, la dosis de referencia y la concentración de referencia que estiman las dosis y exposiciones que probablemente no causen efectos no cancerígenos para la salud. Las concentraciones de referencia se aplican a los posibles efectos no cancerígenos por inhalación. El impacto se mide en Unidad Tóxica Comparativa para humanos (UTCh).</p> <p><br/></p> <p><strong>Agotamiento de la capa de ozono</strong></p> <p>El agotamiento del ozono incluye dos fenómenos relacionados que se vienen produciendo desde finales de la década de 1970: una disminución gradual de alrededor del cuatro por ciento de la cantidad total de ozono en la atmósfera terrestre (la capa de ozono), y un descenso mucho mayor en primavera del ozono estratosférico alrededor de la región polar, conocido como agujero de ozono. Además de estos fenómenos estratosféricos, también se producen en primavera fenómenos de disminución del ozono troposférico polar. La principal causa del agotamiento del ozono y del agujero de ozono son las sustancias químicas de origen humano, como refrigerantes, disolventes y propelentes, todas ellas denominadas sustancias que agotan la capa de ozono (SAO). Estas sustancias son transportadas a la estratosfera y catalizan la descomposición del ozono en oxígeno. La categoría de impacto se mide en potencial de agotamiento del ozono y se expresa en kg CFC-11 eq.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0 text-center"> <figure> <picture> <img src="/assets/img/lca5.png" class="custom-image-class rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Esquema del proceso de agotamiento de la capa de ozono </div> <style>.custom-image-class{max-width:100%;height:auto;max-height:600px}</style> <p><br/></p> <p><strong>Formación fotoquímica de ozono, salud humana</strong></p> <p>El ozono se forma en la troposfera bajo la influencia de la luz solar cuando hay óxidos de nitrógeno presentes. Cuando también están presentes compuestos orgánicos volátiles (COV), pueden producirse radicales peroxídicos. Los radicales peroxídicos son compuestos altamente reactivos y tóxicos, y la presencia de radicales peroxídicos puede dar lugar a un aumento de la concentración de ozono a través de un complejo patrón de reacción. El ozono es un contaminante secundario. ya que prácticamente no hay ozono presente en las emisiones en la fuente derivadas de la actividad humana.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0 text-center"> <figure> <picture> <img src="/assets/img/lca6.png" class="custom-image-class rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Esquema del proceso de formación fotoquímica de ozono </div> <style>.custom-image-class{max-width:100%;height:auto;max-height:600px}</style> <p>El ozono troposférico, también conocido como ozono troposférico, es una importante amenaza medioambiental a escala regional. Es perjudicial para la salud humana en concentraciones elevadas y puede causar daños a la vegetación incluso en concentraciones más bajas. El ozono es un contaminante transfronterizo que puede ser producido o consumido por otros contaminantes durante su transporte a larga distancia. Los impactos del ozono sobre la salud se han atribuido tradicionalmente a los picos elevados de concentración de ozono, conocidos como episodios de ozono. La categoría de impacto se mide en aumento de la concentración de ozono troposférico y se expresa en equivalentes de compuestos orgánicos volátiles no metánicos (kg COVNM eq).</p> <p><br/></p> <p><strong>Uso de los recursos, combustibles fósiles</strong></p> <p>Este indicador evalúa el uso de recursos con vectores energéticos procedentes de combustibles fósiles, utilizando la base de reservas como referencia para las existencias de recursos. Esta categoría de impacto se mide en agotamiento de recursos abióticos-combustibles fósiles (ADP-fósiles) y se expresa en MJ.</p> <p><br/></p> <p><strong>Utilización de recursos, minerales y metales</strong></p> <p>Este indicador evalúa el uso de los recursos minerales y metálicos. utilizando la base de reservas como referencia para las existencias de recursos. Esta categoría de impacto se mide en agotamiento de recursos abióticos (ADP-últimas reservas) y se expresa en kg de equivalentes de antimonio [kg Sb eq.].</p> <p><br/></p> <p><strong>Partículas en suspensión</strong></p> <p>Este indicador evalúa los efectos sobre las enfermedades humanas (mortalidad crónica a largo plazo y bronquitis crónica) debidos a la inhalación de partículas finas inferiores a 2,5 μm. Existen diferentes modelos y métodos para estimar este efecto. todos ellos basados en la exposición y el destino. Esta categoría de impacto se mide en incidencia de enfermedades.</p> <p><br/></p> <p><strong>Uso del agua</strong></p> <p>La escasez de agua es un problema acuciante, ya que la demanda está superando a la oferta, y las estimaciones apuntan a una posible escasez de más del 40% para 2030 si no se toman medidas. El uso humano del agua se ha duplicado en los últimos 50 años, lo que ha provocado caudales bajos en varias regiones y amenazas a la disponibilidad de agua dulce debido al crecimiento de la población, la demanda de alimentos y el cambio climático. La demanda mundial de alimentos para 2050 podría intensificar el estrés hídrico, planteando riesgos tanto para la seguridad hídrica humana como para los ecosistemas. Aproximadamente la mitad de las principales cuencas fluviales del mundo experimentan escasez de agua, y se prevé que las restricciones aumenten debido al cambio climático. El indicador del uso del agua evalúa la escasez potencial y se mide en uso de agua ajustado a la escasez expresado en m3 eq. mundial.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Learn-post"/><category term="Sustainability"/><category term="LCA"/><summary type="html"><![CDATA[Breve descripción de la metodología de ACV y de las categorías de impacto ambiental]]></summary></entry><entry><title type="html">La huella de carbono y su importancia para reducir el cambio climático</title><link href="https://sergiarfelis.com/blog/2023/cf/" rel="alternate" type="text/html" title="La huella de carbono y su importancia para reducir el cambio climático"/><published>2023-01-13T09:40:16+01:00</published><updated>2023-01-13T09:40:16+01:00</updated><id>https://sergiarfelis.com/blog/2023/cf</id><content type="html" xml:base="https://sergiarfelis.com/blog/2023/cf/"><![CDATA[<h2 id="introducción">Introducción</h2> <p>La huella de carbono es la cantidad total de emisiones de gases de efecto invernadero causadas por una persona, organización, producto o evento. La norma ISO 14064 es una norma reconocida internacionalmente para la gestión de la huella de carbono, que proporciona directrices para que las organizaciones y empresas midan, notifiquen y reduzcan sus emisiones de gases de efecto invernadero. La norma ISO 14064 se divide en tres partes: La Parte 1 cubre los principios y requisitos para la gestión de la huella de carbono de la organización, la Parte 2 es para la cuantificación, seguimiento y notificación de la huella de carbono del producto, y la Parte 3 proporciona directrices para validar y verificar las declaraciones de gases de efecto invernadero.</p> <h2 id="cambio-climático">Cambio Climático</h2> <p>El cambio climático es un problema mundial acuciante causado por el aumento de los gases de efecto invernadero en la atmósfera, principalmente el dióxido de carbono. La quema de combustibles fósiles, la deforestación y otras actividades humanas son las principales fuentes de emisión de gases de efecto invernadero. Las consecuencias del cambio climático son graves, como la subida del nivel del mar, la mayor frecuencia de las catástrofes naturales y la pérdida de biodiversidad. Para mitigar los efectos del cambio climático, es esencial reducir las emisiones de gases de efecto invernadero y adoptar prácticas sostenibles en todos los ámbitos de la vida.</p> <h2 id="huella-de-carbono-de-producto">Huella de Carbono de producto</h2> <p>La huella de carbono de un producto es la cantidad total de emisiones de gases de efecto invernadero causadas por el producto a lo largo de su ciclo de vida, desde la extracción de las materias primas hasta la eliminación del producto. Medir la huella de carbono de un producto puede ayudar a las empresas a identificar áreas en las que pueden reducir las emisiones, como el uso de materiales reciclados, la mejora de la eficiencia energética de los procesos de producción y la optimización del transporte. La norma ISO 14064 proporciona directrices para medir y notificar la huella de carbono de un producto, lo que puede ayudar a las empresas a tomar decisiones informadas y comunicar su impacto ambiental a los consumidores.</p> <p>La fórmula para calcular la huella de carbono varía en función de la fuente de emisiones que se considere. Por lo general, la fórmula consiste en multiplicar la cantidad de emisiones de gases de efecto invernadero generadas por una actividad o fuente concreta, por el factor de potencial de calentamiento global correspondiente, que representa la cantidad de calentamiento causada por ese gas durante un determinado periodo de tiempo.</p> <p>Por ejemplo, para calcular la huella de carbono de los desplazamientos en coche de un individuo, habría que conocer la cantidad de combustible consumido y las correspondientes emisiones de dióxido de carbono y otros gases de efecto invernadero, como el metano y el óxido nitroso. La cantidad total de emisiones de gases de efecto invernadero se multiplicaría por los factores de potencial de calentamiento global correspondientes a cada gas para determinar la huella de carbono.</p> <p>Diferentes calculadoras y metodologías utilizan diferentes supuestos y factores, por lo que la fórmula exacta utilizada puede variar. La norma ISO 14064 ofrece directrices para calcular la huella de carbono, incluido el uso de factores normalizados para los gases de efecto invernadero y la consideración de las emisiones de todo el ciclo de vida de un producto o servicio.</p> <h2 id="organisation-carbon-footprint">Organisation Carbon Footprint</h2> <p>Las organizaciones pueden calcular su huella de carbono identificando todas sus fuentes de emisiones, como el consumo de electricidad, el transporte y los residuos. Una vez que una organización ha identificado sus fuentes de emisiones, puede aplicar medidas para reducir su huella de carbono, como el uso de energías renovables, tecnologías energéticamente eficientes y la reducción de viajes. La norma ISO 14064 ofrece orientación sobre cómo reducir las emisiones y anima a las organizaciones a establecer un objetivo de reducción de carbono e informar de sus progresos.</p> <p>Los <a href="https://ghgprotocol.org/">Protocolos de Gases de Efecto Invernadero</a> es una norma ampliamente reconocida para medir y gestionar las emisiones de gases de efecto invernadero. El protocolo define tres ámbitos de emisiones, que son:</p> <ul> <li> <p><strong>Alcance 1</strong>: Se trata de emisiones directas procedentes de fuentes que son propiedad de la organización o están bajo su control. Ejemplos de emisiones de alcance 1 son las emisiones procedentes de la combustión de combustibles en calderas o vehículos, o las emisiones procedentes de la eliminación de residuos in situ.</p> </li> <li> <p><strong>Alcance 2</strong>: Se trata de emisiones indirectas derivadas del consumo de electricidad, calor o vapor adquiridos. Las emisiones de alcance 2 son el resultado de la producción de la energía adquirida y están asociadas a las actividades de la organización.</p> </li> <li> <p><strong>Alcance 3</strong>: Se trata de todas las demás emisiones indirectas que se producen en la cadena de valor de la organización, incluidas las emisiones de proveedores, clientes y transporte. Las emisiones de alcance 3 suelen ser la mayor fuente de emisiones de gases de efecto invernadero para muchas organizaciones y son las más difíciles de cuantificar y gestionar.</p> </li> </ul> <p>Se considera que las emisiones de alcance 1 y 2 están bajo el control directo de una organización, mientras que las emisiones de alcance 3 suelen estar fuera del control directo de una organización. No obstante, las organizaciones tienen la responsabilidad de contabilizar y gestionar las emisiones de alcance 3 para abordar todo su impacto en el medio ambiente.</p> <p>El Protocolo de GEI ofrece orientación para medir y notificar las emisiones de gases de efecto invernadero en los tres ámbitos. Esto permite a las organizaciones identificar sus fuentes de emisiones más significativas y tomar medidas para reducir su huella de carbono, estableciendo objetivos de reducción y aplicando medidas para mejorar la eficiencia y reducir los residuos en toda su cadena de valor.</p> <p>Al medir y gestionar sus emisiones de gases de efecto invernadero en los tres ámbitos, las organizaciones pueden demostrar su compromiso de hacer frente al cambio climático y contribuir a un futuro más sostenible.</p> <h2 id="reducir-la-huella-de-carbono">Reducir la huella de carbono</h2> <p>Reducir la huella de carbono es esencial para mitigar el cambio climático. Medidas sencillas como utilizar el transporte público, reducir el consumo de carne y apagar los aparatos electrónicos cuando no se utilizan pueden marcar una diferencia significativa. Los particulares también pueden marcar la diferencia utilizando energías renovables, reciclando y reduciendo los residuos. Las organizaciones pueden tomar medidas para reducir su huella de carbono implantando tecnologías energéticamente eficientes, utilizando fuentes de energía renovables e invirtiendo en infraestructuras verdes.</p> <h2 id="conclusión">Conclusión</h2> <p>La huella de carbono es una medida importante del impacto de las actividades humanas en el medio ambiente. La norma ISO 14064 proporciona directrices para que las organizaciones y las empresas midan, notifiquen y reduzcan sus emisiones de gases de efecto invernadero. Reducir nuestra huella de carbono es esencial para mitigar el cambio climático, y medidas sencillas pueden marcar una diferencia significativa. Mediante la aplicación de prácticas sostenibles, las personas y las organizaciones pueden reducir su huella de carbono y contribuir a un planeta más sano.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Learn-post"/><category term="Sustainability"/><summary type="html"><![CDATA[Cambio climático, huella de carbono de organizaciones y productos y otros]]></summary></entry><entry><title type="html">COP27 - Desarrollo de los acontecimientos y comparación con ediciones anteriores</title><link href="https://sergiarfelis.com/blog/2022/cop27/" rel="alternate" type="text/html" title="COP27 - Desarrollo de los acontecimientos y comparación con ediciones anteriores"/><published>2022-11-22T09:40:16+01:00</published><updated>2022-11-22T09:40:16+01:00</updated><id>https://sergiarfelis.com/blog/2022/cop27</id><content type="html" xml:base="https://sergiarfelis.com/blog/2022/cop27/"><![CDATA[<p>Acabo de llegar de Sharm el Sheikh, Egipto, donde la <a href="https://cop27.eg/#/">COP27</a> ha tenido lugar. Asistí a la conferencia como observador de la <a href="https://www.esci.upf.edu/en/unesco-chair-in-life-cycle-and-climate-change/catedra-introduction">Cátedra UNESCO en Ciclo de Vida y Cambio Climático</a>.</p> <p>En esta COP se cumplen 30 años de la adopción de la <a href="https://unfccc.int/">Convención Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Climático (CMNUCC)</a> y siete años desde que se acordó el Acuerdo de París en la COP21. Llegamos a la COP27 con una situación anómala respecto a años anteriores. La guerra entre Rusia y Ucrania afecta al resto de países y acapara las prioridades y los presupuestos de los gobiernos. Aunque actuar es crucial, la incertidumbre de las crisis hacía prever que las negociaciones serían complicadas.</p> <p>Pérdidas y daños y Justicia Climática centraron el debate, las consecuencias del calentamiento global están afectando más a los países que menos contribuyen a las emisiones de GEI. La financiación es esencial. No se trata de prestar dinero o ayudar a los países en desarrollo, sino de asumir responsabilidades y seguir el principio de “quien contamina paga”.</p> <p>Puede consultar aquí unos artículos (en inglés) sobre mis reflexiones acerca de los resultados y las decisiones tomadas en Sharm el-Sheikh.</p> <ul> <li><a href="https://www.esciupfnews.com/2022/11/30/cop27-how-events-unfolded/">COP27: How Events Unfolded</a></li> <li><a href="https://www.esciupfnews.com/2022/11/23/climate-change-dilemma-cop27/">The Climate Change Dilemma</a></li> </ul> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0 text-center"> <figure> <picture> <img src="/assets/img/14.jfif" class="custom-image-class rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Esta fue mi primera participación en la COP 🚀 </div> <style>.custom-image-class{max-width:100%;height:auto;max-height:600px}</style> <h2 id="cuál-fue-la-huella-de-carbono-de-la-cop27-en-sharm-el-sheikh-en-comparación-con-la-cop25-en-madrid-y-la-cop26-en-glasgow">¿Cuál fue la huella de carbono de la COP27 en Sharm el-Sheikh en comparación con la COP25 en Madrid y la COP26 en Glasgow?</h2> <p>La Conferencia de las Partes (COP) es una reunión anual de líderes mundiales y responsables políticos para debatir cuestiones relacionadas con el cambio climático mundial. La 27ª edición de la COP se celebró en Sharm el Sheikh (Egipto) en 2022. En esta entrada de blog, hablaremos de la huella de carbono estimada de la COP27, basándonos en anteriores eventos de la COP en Glasgow (COP26) y Madrid (COP25). Para estimar la huella de carbono de la COP27, hemos analizado los datos de la COP26 y la COP25. La prensa ha informado del número de participantes en cada edición:</p> <ul> <li>COP25 Madrid: 26,700 participantes (<a href="https://enb.iisd.org/chile-madrid-climate-change-conference-cop25">fuente</a>)</li> <li>COP26 Glasgow: 40,000 participantes (<a href="https://www.un.org/en/climatechange/cop26#:~:text=The%20UN%20Climate%20Change%20Conference,observers%20and%203.886%20media%20representatives">fuente</a>)</li> <li>COP27 Sharm el-Sheikh: 35,000 participantes (<a href="https://www.un.org/en/climatechange/cop27#:~:text=From%206%20to%2020%20November%2C%20COP27%20held%20high%2Dlevel%20and,world%20and%20across%20different%20sectors">fuente</a>)</li> </ul> <p>El total de toneladas de emisiones equivalentes de CO2 en la COP25 y la COP26, siendo <a href="https://www.cnbc.com/2021/11/12/cop26-climate-summit-record-co2-emissions-air-travel-main-culprit.html">51,101.00</a> y <a href="https://www.cnbc.com/2021/11/12/cop26-climate-summit-record-co2-emissions-air-travel-main-culprit.html">102,500.00</a> respectivamente.</p> <p>Las principales fuentes de emisión en todos los casos son los vuelos y el alojamiento de los participantes, tal y como se recoge en el cálculo de la huella de carbono en la COP26 de Glasgow. La misma proporción entre vuelos (60%) y alojamiento (40%) en la huella de carbono se asume en la COP25, COP26 y COP27. En el caso de la COP27, donde no se dispone de la huella de carbono total, se ha calculado a partir del valor total en la COP26 como directamente proporcional al número de participantes en cada evento.</p> <p>Aunque, debido a la capacidad de los aeropuertos, sospecho que se necesitan aún más vuelos para llegar a Sharm que a Glasgow (la mayoría de los vuelos a la COP27 hacían escala en El Cairo). Además, los valores de la huella de carbono en alojamiento se han recalculado con un <a href="https://www.aceee.org/international-scorecard">factor corrector correspondiente a la eficiencia energética de cada país</a>.</p> <ul> <li>Factor corrector España en función de la eficiencia energética: 0.660</li> <li>Factor corrector Reino Unido en función de la eficiencia energética: 0.725</li> <li>Factor corrector Egipto en función de la eficiencia energética: 0.315</li> </ul> <p><br/></p> <p>La siguiente tabla muestra los resultados estimados en cada edición de COP:</p> <table> <thead> <tr> <th></th> <th>COP25</th> <th>COP26</th> <th>COP27</th> </tr> </thead> <tbody> <tr> <td>Total (toneladas de CO2)</td> <td>75,698.48</td> <td>102,500.00</td> <td>148,177.58</td> </tr> <tr> <td>Vuelos (toneladas de CO2)</td> <td>30,660.60</td> <td>61,500.00</td> <td>53,812.50</td> </tr> <tr> <td>Hoteles y estancia (toneladas de CO2)</td> <td>45,037.88</td> <td>41,000.00</td> <td>94,365.08</td> </tr> </tbody> </table> <style>table{border-collapse:collapse;width:100%;color:#333}th,td{border:1px solid #ddd;padding:8px;text-align:left}th{background-color:#ccbcbc}tr:hover{background-color:#b9d1ae}</style> <p><br/></p> <p>En la siguiente tabla se presentan los resultados por número de participantes:</p> <table> <thead> <tr> <th></th> <th>COP25</th> <th>COP26</th> <th>COP27</th> </tr> </thead> <tbody> <tr> <td>Total (toneladas de CO2)</td> <td>2.84</td> <td>2.56</td> <td>4.23</td> </tr> <tr> <td>Vuelos (toneladas de CO2)</td> <td>1.15</td> <td>1.54</td> <td>1.54</td> </tr> <tr> <td>Hoteles y estancia (toneladas de CO2)</td> <td>1.69</td> <td>1.03</td> <td>2.70</td> </tr> </tbody> </table> <style>table{border-collapse:collapse;width:100%;color:#333}th,td{border:1px solid #ddd;padding:8px;text-align:left}th{background-color:#ccbcbc}tr:hover{background-color:#b9d1ae}</style> <p><br/></p> <p>En conclusión, la huella de carbono estimada de la COP27 en Sharm el-Sheikh es significativa y aparentemente muy superior a la de ediciones anteriores, pero se pueden tomar medidas para reducir las emisiones en futuros eventos de la COP. Esto puede incluir el uso de tecnología de conferencias virtuales para reducir los viajes en avión y promover prácticas sostenibles como el uso de fuentes de energía renovables y la reducción de residuos en los alojamientos. Mientras el mundo se reúne para abordar el urgente problema del cambio climático, es importante que prediquemos con el ejemplo y adoptemos medidas concretas para reducir nuestra huella de carbono.</p> <p><strong>Nota</strong>: Los resultados comunicados para la COP27 se basan en cálculos de ediciones anteriores y estimaciones.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Info-post"/><category term="Learn-post"/><category term="Sustainability"/><category term="COP"/><category term="Event"/><summary type="html"><![CDATA[Conozca mi experiencia en mi primera COP Encuentre aquí una comparación sobre la huella de carbono de la COP27 con ediciones anteriores (COP26 y COP25)]]></summary></entry><entry><title type="html">CuidaPro. Asistencia sanitaria para personas mayores que viven en zonas rurales</title><link href="https://sergiarfelis.com/blog/2022/cuidapro_release/" rel="alternate" type="text/html" title="CuidaPro. Asistencia sanitaria para personas mayores que viven en zonas rurales"/><published>2022-10-25T10:40:16+02:00</published><updated>2022-10-25T10:40:16+02:00</updated><id>https://sergiarfelis.com/blog/2022/cuidapro_release</id><content type="html" xml:base="https://sergiarfelis.com/blog/2022/cuidapro_release/"><![CDATA[<h2 id="introducción">Introducción</h2> <p>Las zonas rurales de todo el mundo están experimentando un cambio demográfico sin precedentes, en el que la despoblación y el envejecimiento plantean nuevos retos a los profesionales sanitarios. La combinación de un descenso de la natalidad y un aumento de la esperanza de vida ha dado lugar a un rápido envejecimiento de la población rural. Este cambio demográfico está provocando importantes cambios sociales y económicos, con importantes repercusiones en los sistemas sanitarios. En este contexto, la atención sanitaria a las personas mayores es una preocupación urgente, y se necesitan nuevos enfoques para abordar las necesidades únicas de la población anciana en las zonas rurales.</p> <h2 id="soledad-y-aislamiento">Soledad y aislamiento</h2> <p>Las personas mayores que viven en zonas rurales se enfrentan a una serie de retos únicos. A medida que los jóvenes se trasladan a las zonas urbanas en busca de trabajo y mejores oportunidades, los ancianos se quedan atrás. Esta situación puede conducir a la soledad y el aislamiento social, lo que puede repercutir negativamente en la salud física y mental. Además, la falta de acceso a profesionales sanitarios en las zonas rurales puede dificultar que las personas mayores reciban la atención médica que necesitan.</p> <h2 id="el-rol-de-la-tecnología">El rol de la tecnología</h2> <p>Las nuevas tecnologías pueden desempeñar un papel esencial para atender las necesidades sanitarias de las personas mayores que viven en zonas rurales. La telemedicina, por ejemplo, puede facilitar el acceso a profesionales médicos con independencia de su ubicación. Las tecnologías de monitorización remota también pueden ayudar a los profesionales sanitarios a controlar las constantes vitales de las personas mayores, garantizando una intervención oportuna en caso de emergencia médica. Estas tecnologías pueden ayudar a resolver el aislamiento y la falta de acceso a los servicios sanitarios que sufren a menudo las personas mayores en las zonas rurales.</p> <h2 id="atención-comunitaria">Atención comunitaria</h2> <p>La atención basada en la comunidad es otro planteamiento que puede resultar eficaz para atender las necesidades sanitarias de las personas mayores de las zonas rurales. Los programas de atención comunitaria están diseñados para acercar los servicios sanitarios a la comunidad, facilitando el acceso de las personas mayores a la atención médica. Estos programas también pueden ofrecer oportunidades de socialización, reduciendo la soledad y el aislamiento social. Al acercar los servicios sanitarios y las oportunidades de socialización a la comunidad, los programas de atención comunitaria pueden ayudar a resolver algunos de los problemas específicos a los que se enfrentan las personas mayores en las zonas rurales.</p> <h2 id="cuidapro">CuidaPro</h2> <p><a href="https://www.cuida-pro.com">CuidaPro</a> ha llegado para revolucionar el sector de la tercera edad y dar respuesta a sus necesidades y a las de sus familias.</p> <p>En nombre de todo el equipo, queremos expresar nuestro más sincero agradecimiento al Sr. Enric Adell Moragrega, vicepresidente de la Diputación de Tarragona y al Sr. Felip Monclús, director de los Servicios Territoriales de Derechos Sociales Terres de l’Ebre por su asistencia, participación y palabras. Ha sido un placer contar con su presencia. Agradecer a Leonor Bertomeu de Delta.cat su gran labor como presentadora y facilitadora del acto. Agradecer también la asistencia de los representantes políticos del Ayuntamiento de Els Muntells, Sant Jaume d’Enveja, Amposta, Poble Nou del Delta y Tortosa. Gracias al Vicedecano de Tierras del Ebro del Colegio Oficial de Trabajo Social de Cataluña. Gracias a los músicos Laia y Marc del Conservatorio de Música de Tortosa por su excelente actuación y a las trabajadoras de Conficon por su profesionalidad. Por supuesto, a la Cámara de Comercio de Tortosa por su gran implicación atención. Y por último, pero no menos importante, gracias por la presencia y apoyo del grupo de cuidadoras que forman parte de la bolsa de trabajo y que estuvieron a nuestro lado. Vosotros sois la razón de ser de CuidaPro.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0 text-center"> <figure> <picture> <img src="/assets/img/cuidapro1.jfif" class="custom-image-class rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0 text-center"> <figure> <picture> <img src="/assets/img/cuidapro2.jfif" class="custom-image-class rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Ceremonia de inauguración de CuidaPro </div> <style>.custom-image-class{max-width:100%;height:auto;max-height:600px}</style> <p>CuidaPro cuenta con una bolsa de trabajo dinámica, cambiante y siempre abierta. Buscamos a los mejores profesionales que quieran dedicarse al cuidado de personas en Tarragona. Tanto si estás interesado en trabajar a jornada completa, media jornada, media jornada, o prefieres trabajar como personal interno, queremos conocerte.</p> <p>Puedes enviarnos tu CV a <a href="mailto:personal@cuida-pro.com">personal@cuida-pro.com</a> o rellenar el siguiente <a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSfej1xNtQNuGPaDnO8j4vuEMpMDWyfKJuYNQysQH4G9PcLWbA/viewform">formulario</a>.</p> <p>Si conoce a alguien que pueda estar interesado, ¡compártalo!</p> <h2 id="conclusion">Conclusion</h2> <p>La atención sanitaria a las personas mayores que viven en zonas rurales es una preocupación urgente que requiere soluciones innovadoras. El cambio demográfico hacia el envejecimiento y la despoblación de las zonas rurales exige nuevos planteamientos para hacer frente a los singulares retos a los que se enfrenta esta población. La tecnología y la atención basada en la comunidad son dos enfoques que pueden resultar eficaces para facilitar el acceso a los servicios sanitarios y reducir el aislamiento social. Mientras los profesionales sanitarios y los responsables políticos trabajan para hacer frente a estos retos, es crucial reconocer la importancia de las necesidades sanitarias de las personas mayores en las zonas rurales y asegurarse de que reciben la atención y el apoyo que necesitan.</p> <p>CuidaPro estuvo presente en el evento de la 8ª entrega de los Premios SuperCuidadores organizado por SUPERCUIDADORES con el apoyo de UNIR - La Universidad en Internet. Contando con la presidencia de honor de los Reyes de España y la presencia de la presidenta de la Comunidad de Madrid, Dña. Isabel Díaz Ayuso. Pasamos una jornada única acompañados por representantes del sector sociosanitario y de atención a la dependencia. El acto tuvo lugar en la emblemática Real Casa de Correos de la Puerta del Sol de Madrid.</p> <p>El objetivo principal era dar visibilidad al colectivo de cuidadores y a la gran labor que realizan a diario. Volvimos a casa con una frase: “Cuida como te gustaría que te cuidaran”. Seguiremos seleccionando, acompañando, formando y apoyando a todos los profesionales de nuestro equipo para que esta sea la razón de SER y la razón de HACER 🧡.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0 text-center"> <figure> <picture> <img src="/assets/img/sc1.jfif" class="custom-image-class rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0 text-center"> <figure> <picture> <img src="/assets/img/sc2.jfif" class="custom-image-class rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0 text-center"> <figure> <picture> <img src="/assets/img/sc3.jfif" class="custom-image-class rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Premios SUPERCUIDADORES </div> <style>.custom-image-class{max-width:100%;height:auto;max-height:600px}</style>]]></content><author><name></name></author><category term="Info-post"/><category term="CuidaPro"/><category term="Entrepreneurship"/><category term="Elderly"/><category term="Healthcare"/><summary type="html"><![CDATA[Inauguración de CuidaPro en "Cambra de Comerç de Tortosa"]]></summary></entry><entry><title type="html">Doctorado en Evaluación del Ciclo de Vida para procesos de Química Verde</title><link href="https://sergiarfelis.com/blog/2021/Doing_PhD_grenchemLCA/" rel="alternate" type="text/html" title="Doctorado en Evaluación del Ciclo de Vida para procesos de Química Verde"/><published>2021-06-01T10:40:16+02:00</published><updated>2021-06-01T10:40:16+02:00</updated><id>https://sergiarfelis.com/blog/2021/Doing_PhD_grenchemLCA</id><content type="html" xml:base="https://sergiarfelis.com/blog/2021/Doing_PhD_grenchemLCA/"><![CDATA[<p>Cambiar de trabajo puede ser una tarea desalentadora, sobre todo si se han pasado años en el mismo sector. Sin embargo, a veces merece la pena correr el riesgo si conduce a una carrera satisfactoria y gratificante. Esto es exactamente lo que me pasó a mí cuando dejé mi anterior trabajo como ingeniero de planta en la industria privada para hacer un doctorado en Evaluación del Ciclo de Vida de procesos químicos.</p> <p>El cambio no fue fácil, pero mereció la pena. Como ingeniero de planta de la <a href="https://es.dow.com/es-es/public-report/tarragona-turnaround.html">parada de planta de Dow Chemical en Tarragona</a>, Era responsable de garantizar que todas las tareas planificadas fueran eficientes y rentables. Aunque el trabajo era un reto, me di cuenta de que quería hacer más para ayudar al medio ambiente. Este deseo me llevó a explorar el campo de la química verde, que se centra en el desarrollo de productos y procesos químicos sostenibles desde el punto de vista medioambiental.</p> <p>Cuando empecé mi doctorado supe que había tomado la decisión correcta. Mi doctorado es un proyecto de colaboración entre la <a href="https://www.esci.upf.edu/en/unesco-chair-in-life-cycle-and-climate-change/catedra-introduction">Cátedra UNESCO de Ciclo de Vida y Cambio Climático</a> y la empresa suiza, <a href="https://deasyl.com/">Deasyl SA</a>. El trabajo es fascinante y cada día aprendo cosas nuevas. Estoy trabajando en proyectos que tienen aplicaciones en el mundo real, y sé que el trabajo que estoy haciendo tendrá un impacto positivo en el medio ambiente.</p> <p>Aunque el sueldo o los recursos no sean tan abundantes como en una multinacional, una de las cosas que más me gustan de mi nuevo trabajo es el ambiente de colaboración. Trabajo con un equipo de personas apasionadas por la química verde y la sostenibilidad que trabajan por el mismo objetivo. Compartimos ideas y trabajamos juntos para encontrar soluciones a problemas complejos. Aquí no sólo sabemos qué y cómo hacemos las cosas… sino también por qué las hacemos.</p> <p>Otra cosa que aprecio de mi nuevo trabajo es la flexibilidad. Como ingeniero de planta, siempre estaba de guardia y tenía horarios más ajustados. Ahora, aunque la carga de trabajo sigue siendo alta, tengo más control sobre mis horas de trabajo, lo que me permite pasar más tiempo con mi familia y dedicarme a otros intereses fuera del trabajo.</p> <p>En general, estoy muy contenta de haberme pasado a la investigación en química ecológica. Siento que estoy marcando la diferencia y contribuyendo a un futuro mejor para todos. Si estás pensando en cambiar de carrera, mi consejo es que sigas tu pasión y des el salto. Al principio puede dar miedo, pero a la larga puede ser una carrera más satisfactoria y gratificante.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Info-post"/><category term="Chemistry"/><category term="LCA"/><category term="Engineering"/><category term="Research"/><summary type="html"><![CDATA[pasar de la industria privada al mundo académico]]></summary></entry><entry><title type="html">Uso de IoT para la gestión del plástico como material</title><link href="https://sergiarfelis.com/blog/2021/IoT4Plastics/" rel="alternate" type="text/html" title="Uso de IoT para la gestión del plástico como material"/><published>2021-05-22T23:01:00+02:00</published><updated>2021-05-22T23:01:00+02:00</updated><id>https://sergiarfelis.com/blog/2021/IoT4Plastics</id><content type="html" xml:base="https://sergiarfelis.com/blog/2021/IoT4Plastics/"><![CDATA[<h2 id="introducción">Introducción</h2> <p>Los plásticos son uno de los materiales más utilizados actualmente en el mundo. Son versátiles, duraderos y baratos, lo que los hace populares en una amplia gama de industrias. Se espera que el mercado mundial del plástico alcance los 722.600 millones de dólares en 2027, con una tasa de crecimiento anual del 3,4%. Este crecimiento se atribuye a la creciente demanda de productos plásticos en diversas aplicaciones, como los envases, la construcción, la automoción y la electrónica.</p> <h2 id="ventajas">Ventajas</h2> <p>Los plásticos tienen muchas ventajas como material, y por eso se han impuesto tanto en la sociedad moderna. Una de las ventajas más significativas es su versatilidad. Los plásticos pueden moldearse en cualquier forma o tamaño, lo que los hace adecuados para una amplia gama de aplicaciones. También son ligeros, lo que facilita su transporte y manipulación.</p> <p>Los plásticos son un material esencial con muchas aplicaciones a nivel macro y microeconómico. Ayudan a resolver multitud de problemas que la sociedad ha tenido que afrontar a lo largo de la historia. Se utilizan como materiales ligeros e innovadores en la industria del automóvil, donde ayudan a ahorrar combustible y a reducir las emisiones de CO2. Tienen un alto rendimiento cuando se utilizan como aislantes, por lo que contribuyen a conseguir un considerable ahorro energético. Se utilizan ampliamente como envases, donde garantizan la seguridad alimentaria y reducen el desperdicio de alimentos. En los últimos años, incluso se han combinado con la tecnología de impresión 3D para la fabricación de piezas médicas biocompatibles que pueden salvar vidas humanas.</p> <p>Otra ventaja de los plásticos es su durabilidad. Los plásticos pueden soportar temperaturas extremas, productos químicos y condiciones climáticas, lo que los hace adecuados para su uso en entornos difíciles. También son resistentes a los impactos, lo que los hace ideales para el embalaje y el transporte.</p> <p>Por último, los plásticos son relativamente baratos de producir, lo que los convierte en una opción atractiva para los fabricantes. Este bajo coste permite fabricar grandes cantidades de productos a bajo precio.</p> <h2 id="inconvenientes">Inconvenientes</h2> <p>A pesar de las muchas ventajas de los plásticos, también tienen algunos inconvenientes importantes. Uno de los más significativos es su potencial para liberar sustancias químicas nocivas. Los plásticos se fabrican con materiales derivados del petróleo, que pueden contener sustancias químicas tóxicas como el bisfenol A y los ftalatos. Estas sustancias químicas pueden filtrarse en los alimentos, el agua y otras sustancias, lo que puede tener efectos nocivos para la salud humana. Además, la producción de plásticos requiere una cantidad significativa de energía y recursos, lo que puede contribuir al cambio climático y a otros problemas medioambientales.</p> <p>Pero lo que puede ser el mayor problema de los plásticos está relacionado con su gestión de residuos. Los plásticos no son biodegradables, lo que significa que pueden persistir en el medio ambiente durante cientos de años. Esta persistencia provoca problemas importantes como la contaminación por plásticos, que puede dañar la fauna, los ecosistemas y la salud humana. Los problemas causados por los residuos plásticos y la situación actual del sector hacen necesario repensar los procesos y los modelos de negocio para garantizar la sostenibilidad del sector. La necesidad de desarrollar una economía circular en la industria del plástico y las acciones que esto conlleva ya han sido identificadas en la literatura, junto con análisis de cómo estas necesidades podrían satisfacerse mediante el uso de tecnologías y habilitadores de la Industria 4.0.</p> <p>Este <a href="https://link.springer.com/chapter/10.1007/978-3-030-90033-5_14">artículo</a> propone el diseño preliminar de una red de gestión de residuos plásticos que integre las tecnologías y conceptos de la Industria 4.0 y los principios de la economía circular. Para ello, se ha utilizado la metodología Industrial Internet Reference Architecture (IIRA) para cubrir todas las etapas del ciclo de vida de los productos plásticos. Se presenta un modelo que combina el uso de las tecnologías del Internet Industrial de las Cosas (IIoT) y la Inteligencia Artificial (IA) para optimizar la gestión de los residuos plásticos como una alternativa tecnológica y económica sostenible con potencial para mejorar la gobernanza ambiental, social y corporativa para una mayor sostenibilidad de la industria del plástico.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0 text-center"> <figure> <picture> <img src="/assets/img/9.jfif" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Este es el graphical abstract del artículo que se describe an el anterior párrafo </div> <p>La metodología holística adoptada permite el desarrollo de una arquitectura versátil, adaptable y escalable que será de interés para los agentes públicos y privados de la cadena de valor del plástico.</p> <p>El artículo es fruto de mi proyecto fin de máster en Industria 4.0 de la Universidad Internacional de La Rioja y ha sido desarrollado junto con el <a href="https://scholar.google.es/citations?user=6OzCWSIAAAAJ&amp;hl=es">Dr. Daniel María González Pérez</a> &amp; <a href="https://www.unir.net/profesores/javier-rainer/">Dr. J. Javier Rainer</a>.</p> <h2 id="conclusiones">Conclusiones</h2> <p>Los plásticos se han convertido en parte integrante de la sociedad moderna por su versatilidad, durabilidad y bajo coste. Sin embargo, su uso generalizado también ha provocado importantes problemas medioambientales y sanitarios. Es esencial reducir el consumo de plásticos de un solo uso, fomentar el reciclaje y replantearse la estrategia a la hora de utilizar el plástico como material. De este modo, podremos reducir el impacto de los plásticos en el medio ambiente y crear un futuro más sostenible para las generaciones venideras.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="newpaper-post"/><category term="IoT"/><category term="Plastics"/><category term="Engineering"/><category term="Industry4.0"/><category term="Research"/><summary type="html"><![CDATA[Desarrollo de arquitectura para incorporar soluciones de Industria 4.0 a la gestión de plásticos - Economía Circular]]></summary></entry></feed>